{"title": "Hỏi đáp: Chiều cao của con trai 22 tháng tuổi 79cm", "question": "Chào Bác Sĩ!Bé trai nhà em nay được 22 tháng tuổi, cân nặng 13 kg nhung cao chỉ có 79 cm. Như vậy có phải là quá lùn không? Bé ngày uống khoang 500ml sữa và rất lười ăn, Làm cách nào để cãi thiện chiều cao cho bé và có cần uống bổ sung canxi hay vitamin gì không? Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,,Chiều cao của con bạn ở mức thấp. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa Dinh dưỡng để Bác sĩ đánh giá bé có bị còi xương không, tư vấn chế độ dinh dưỡng và kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,,Phòng Tổ Chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vàng da do bất đồng nhóm máu mẹ con abo", "question": "Con gái tôi sinh ngày 14-3, cháu sinh lúc 36 tuần, nặng 2,2kg. Sau 2 ngày thì phát hiện cháu bị vàng da (do bất đồng nhóm máu mẹ con ABO, mẹ nhóm máu 0, con nhóm máu A). Nồng độ bilirubin cao nhất của cháu là 560 umol/l vào ngày thứ 4 (90h sau sinh). Sau khi nằm viện chiếu đèn đến ngày 23-3 thì cháu không phải chiếu đền nữa (nồng độ xuống", "answer": ",Chào bạn,,,Em bé của bạn có thể bị chồng khớp xương sọ. Hiện tượng này có thể tự khỏi khi bé lớn hơn. Tuy nhiên, bạn cần theo dõi vòng đầu của bé. Nếu vòng đầu bé không tăng được vì khớp xương sọ bị dính thì phải phẫu thuật điều trị. Bé của bạn bị vàng da nhưng được chữa trị kịp thời nên ít có khả năng bị di chứng. Tuy nhiên, bạn cũng cần theo dõi sự phát triển tâm thần (hiểu được gì, nói được gì, làm được gì) và vận động của bé theo độ tuổi (tháng nào thì cần biết làm những gì) để xem bé có bị chậm phát triển không. Nếu có nghi ngờ thì đưa bé đi khám Khoa Vật lý trị liệu hoặc Tâm lý.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,,Phòng Tổ Chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé thức đêm", "question": "Cháu nhà em là bé gái. Nay bé đã được 5 tháng tuổi cân nặng 7,4kg cao 66,8cm bé bú mẹ hoàn toàn và rất tốt, chơi đùa bình thướng nhưng bé thường nhưng hay thức về đêm khoảng 1h khuya đến 3 hoặc 4h sáng mới ngủ và đến gần 10h sáng dậy. Buổi trưa thì bé cũng ngủ được khoảng 3 tiếng. Tối thì đến 7h bé gủ đến tầm 12h hay 1h thì dậy. Bé thức chỉ để chơi chứ không la hét hay khóc la gì hết. Bé chỉ hay ngủ ngày và thức đêm thì em không biết cách nào để khắc phục. Bác sỹ cho hỏi là nếu bé thức thế thì có ảnh hưởng đến sức khỏe và sự tăng trưởng của bé không?", "answer": "Chào bạn,,,Bé thức đêm nhiều sẽ ảnh hưởng đến phát triển về chiều cao về lâu dài. Ngoài ra, bé ngủ dậy trễ sẽ không phơi nắng được, dễ bị bệnh còi xương.\nBan đêm, bạn nên canh cho bé bú trước khi bé thức dậy và nếu bé thức dậy thì vẫn không mở đèn sáng, không nói chuyện, cứ giả vờ ngủ để bé ngủ trở lại. Buổi sáng không nên để bé ngủ quá 8 giờ, phải đánh thức bé dậy bế đi chơi, cho uống sữa.\nBan ngày, bạn không để bé ngủ một giấc quá 3 giờ và chơi với bé nhiều hơn để bé không ngủ ngày nhiều. Bạn nên tích cực thay đổi thói quen không tốt này của bé, có thể phải đưa đến bác sĩ Khoa Tâm lý để được kiểm tra xem bé có vấn đề gì về phát triển tâm thần không và cho thuốc hỗ trợ vài ngày để đổi giấc ngủ lại.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,,Phòng Tổ Chức cán bộ – BV Từ Dũ,, "}
{"title": "Hỏi đáp: Bé vằn mình, khóc thét.", "question": "Kính gửi bác sĩ BV Từ Dũ Cháu trai nhà em 1 tháng tuổi. Từ tuần tuổi thứ 2 trở đi, cháu hay vặn mình, gồng mình, đỏ mặt (cảm giác như là đau nhức khó chịu trong người) kèm theo là khóc, khó ngũ, ban đêm khó ngũ hơn ban ngày, tay vung, chân đạp tứ tung, hay giật mình. Cháu bú bình thường. Tiểu nhiều nhưng đi đại tiện ít. Bụng căng. Buổi sáng có đưa cháu ra phơi nắng 20 phút. Cháu bú sữa mẹ và có phu thêm ít sữa bình. Vì là con đầu lòng nên không biết phải làm gì cho bé! Hỏi: Cháu nhà em có bệnh gì không? Theo tìm hiểu trên diễn đàn thì cháu thiếu canxi và Vitamin D. Vậy em mua chính xác là những loại thuốc gì? Liều lượng uống bao nhiêu? uống trong bao lâu? Mẹ của bé hiện có uốc Calcium Corbiere một ngày 1 ống. Có cần uống gì thêm cho bé bú mau khỏi. Nếu uống sữa bình (sửa bột) thì nên mua chính xác sản phẩm nào cho bé phù hợp. Xin cảm ơn và mong hồi âm sớm vì em rất nóng ruột!", "answer": ",Chào bạn,\nBạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ đánh giá xem bé có thật sự thiếu canxi và kê toa thuốc phù hợp. Nếu bé bú sữa mẹ, dặm thêm ít sữa bột thì nên uống mỗi ngày 400 UI vitamin D3.\nThân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3,5 tháng bị va đầu vào đầu mẹ có sao không?", "question": "Xin chào Bác Sĩ, Bé của em là bé gái, lúc sinh nặng 2,9kg, dài 50cm. Hiện tại bé được 3,5 tháng, nặng 6,7kg, dài 61cm. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn từ tháng thứ 2 – nay. Em có nhiều thắc mắc mong Bác Sĩ tư vấn:1/ Lúc dỗ bé, em bồng bé đứng tựa vào mình, do đầu bé chưa giữ vững được nên khi lắc dỗ bé nín, đầu bé cụng vào đầu Mẹ. Tuy không phát ra tiếng lớn nhưng mẹ thấy hơi đau. Không biết với trẻ 3,5 tháng thì có vấn đề gì không?2/ Bé rất hay dùng tay cào da đầu, bứt tóc, nhiều nhất lúc bú Mẹ. Trên da đầu bé có mảng bám. Hiện tượng này có bình thường không hay bé đang bị đau ở đâu?3/ Kể từ hết tháng thứ 2, bé ít “ê a” hẳn, chỉ “Agu hoặc khóc khi rặng ị” (bé bị chứng dài trực tràng nên đại tiện khó khăn). Và cũng ít đẩy người nghiêng hơn hồi tháng thứ 2 nên đến giờ chưa lật được. Đây có phải hiện tượng đáng lo không?4/ Mẹ có thói quen uống 1 ly cà phê sữa đá mỗi sáng. Nhưng phải cho bú mẹ liên tục liệu có hại lắm với bé không?Xin chân thành cảm ơn Bác Sĩ!", "answer": "Chào bạn,,,Bạn không nên lắc bé vì trong giai đoạn này, não bé có kích thước nhỏ hơn nhiều so với hộp sọ, khi lắc não sẽ bị đu đưa như quả lắc đồng hồ. Nếu lắc mạnh có thể dẫn đến xuất huyết não (Hội chứng trẻ bị lắc).,,Bé có thể bị viêm da tiết bã. Bạn nên bôi dầu em bé (baby oil) lên da đầu bé khoảng 15 phút trước khi tắm để làm mềm vùng này, khi gội đầu thì dùng khăn vải mùng (khăn sữa) để chà nhẹ, những mảng này sẽ tróc ra từ từ. ,,Bạn nên trò chuyện với bé nhiều hơn, “dạy từ vựng” cho bé mọi lúc mọi nơi. Ví dụ, khi tắm cho bé, bạn nói với bé: “Bây giờ mẹ tắm cho con nhé, tắm mát lắm nè, tắm cho thơm con nhé! Bây giờ mẹ gội đầu nè…”.,,Khi bé không no, bạn nên tập cho bé nằm sấp để tập giữ cổ và đầu, khi ẳm thì ẳm đứng, áp lưng bé vào ngực mẹ, không ẳm nằm ngửa để tập cho bé giữ thẳng lưng và cổ.,,Khi cho bú sữa mẹ, bạn nên hạn chế uống cà-phê. Nếu ghiền quá thì nên uống sữa nhiều, cà phê chỉ một ít cho có mùi thôi.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tình trạng bé bú lắt nhắt", "question": "Chào Bác sỹ!Cháu nhà em được 1 tháng 20 ngày, có tình trạng hay bú lắt nhắt cứ khoảng 1 phút đẩy vú ra khóc, em vỗ cho bé quên bú tiếp cũng chỉ được 1 phút, bé chỉ bú nhiều khi mơ màng ngủ, thời gian bú lắt nhắt cộng lại khoảng 5 phút vậy bé no không bác sĩ (em khám tay mũi họng thì cháu không nghẹt mũi), trong khi trong tháng bé bú mẹ rất giỏi không lắt nhắt, mong bác sĩ giúp em tìm cách khắc phục tình trạng này (mỗi khi cho bú em đều hút bớt sữa để giảm áp lực sữa chảy mạnh khiến bé bị sợ). Mong bác sĩ giúp em. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Bạn nên xem lại tư thế bế bé có thoải mái không. Lưng bé phải quay ra ngoài, bụng áp vào bụng mẹ, mặt quay hẳn vào vú mẹ. Tránh không để bé nằm ngửa trên đùi rồi quay mặt bé vào vú mẹ vì làm bé khó nuốt. Bạn cũng nên cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày kèm phơi nắng vì nếu thiếu vitamin D bé sẽ lười bú. Nếu bé bú mỗi lần không nhiều thì bạn nên chịu khó cho bé bú nhiều cữ hơn để đảm bảo đủ lượng sữa mẹ. Nếu 1 tuần mà bé không lên được ít nhất 200g là bé không bú đủ.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh có vết đỏ ở đỉnh đầu", "question": "Kính gửi bác sĩ,Bé em lúc 1 tháng tuổi, khi người nhà tìm hiểu tóc bé có mấy xoáy, vô tình phát hiện ra 1 vết đỏ tròn trên đỉnh đầu. Lúc mới sinh không để ý nên không ai chắc vết đó do bẩm sinh hay mới xuất hiện. Em sinh mổ tại BV Từ Dũ do khung chậu hẹp, bé gái nặng 2,9kg, dài 50cm. Hiện tại bé được 3,5 tháng, nặng 6,7kg, dài 61cm. BS vui lòng cho em biết vết đỏ đó là bình thường hay có tác hại gì với bé không? Nó tự hết hay có cần can thiệp điều trị không? Em đọc trong sách Chăm Sóc Trẻ Sơ Sinh Từ 0-6 Tháng Tuổi có dòng: “Nếu quá trình sinh diễn ra quá nhanh, trên mặt bé có thể xuất hiện nhiều mạch máu li ti và đầu bé có thể hơi bầm do phải chịu áp lực khi sinh”. Điều này có phải là giải thích hợp lý không? Xin cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Những dấu hiệu bạn đọc thấy trong sách chỉ tồn tại vài ngày sau sinh rồi mất. Bé của bạn có thể bị bướu máu. Bạn nên đưa bé đi khám vì quan sát trực tiếp mới chẩn đoán chính xác được. Nếu bướu máu không lan rộng nhanh thì không cần điều trị, sẽ từ từ nhạt dần khi bé được 2 – 6 tuổi.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trên trán nổi đường gồ", "question": "Con tôi hiện nay được 6 tháng tuổi, lúc 4 tháng tuổi trên trán của cháu nổi lên 1 đường gồ, thẳng từ sống mũi chạy thẳng đến đỉnh đầu (tới thóp). Đường gồ nổi rỏ nhìn mắt thường cũng thấy. Tuy nhiên bé của em vẫn phát triển bình thường về mọi mặt, ăn ngủ và sinh hoạt bình thường. Càng ngày tôi càng thấy lo lắng, trên mạng nghe các mẹ nói về bệnh chồng họp sọ gì đó, tôi thấy lo lắng và thương cho con quá. Mong các bác sĩ hảy tư vấn giúp em. Em xin cảm ơn rất nhiều", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đến khám chuyên khoa Ngoại thần kinh để các bác sĩ xác định bé có bị chồng khớp xương sọ không. Bệnh lý chồng khớp xương sọ nếu không làm vòng đầu kém phát triển thì không cần xử trí gì.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị sốt nhẹ 37oc", "question": "Con em được 5 tháng tuổi 4 ngày nay cháu bị sốt 37,5oC và 38 oC, hay quấy khóc, chỉ bú mẹ khi ngủ, chỉ có mẹ bế là cháu mới nín, cháu bú sữa mẹ bình thường kèm theo ăn dặm, chỉ có việc sốt của cháu là ngày sốt ngày không. Biểu hiện của cháu đưa tay vào miệng, kèm theo nước bọt. Xin hỏi bác sĩ những biểu hiện của con em có bị gì không? Xin bác sĩ tư vấn giúp em!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ xem bé có bị bệnh lý viêm nhiễm gì không.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu men g6pd", "question": "Bé nhà em được 2 tuổi. Lúc mới sinh bác sĩ chuẩn đoán là thiếu men G6PD. Theo em được biết bệnh này do di truyền nhưng trong gia đình không ai bị bệnh này hết. Em muốn làm kiểm tra lại có được không? Chi phí bao nhiêu? Bé có thể uống thuốc để bổ sung chất này không? Sau này khi lớn lên bệnh có tự khỏi không?", "answer": "Chào bạn,,Bệnh thiếu men G6PD chỉ biểu hiện bất thường khi dùng một số thuốc (VD: thuốc điều trị Sốt rét…) hoặc thức ăn (VD: đậu fava..)phải kiêng đối với bệnh. Vì vậy, nếu không thử máu thì không biết ai là người bị thiếu men G6PD. Chị có thể đưa bé đến Trung tâm chẩn đoán Y khoa MEDIC để xét nghiệm định lượng men G6PD để được chẩn đoán chính xác hơn vì xét nghiệm làm tại Bệnh viện Từ Dũ chỉ là xét nghiệm ban đầu để xác định những trường hợp nào nghi ngờ bị bệnh. Bệnh này do gen nên không có thuốc nào điều trị được và sẽ bị suốt đời. Tuy nhiên, bạn cũng yên tâm là bệnh này không nguy hiểm nếu bệnh nhân kiêng những thứ thuốc và thức ăn không phù hợp.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh,Phòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
